\begin{frame}
  \frametitle{Onsagers mikroskopischer Ansatz \only<handout>{\cites{deGennes, skript}}}
  \begin{block}{Annahmen}
    \begin{itemize}
      \item Ensemble von $i$ Stäbchen mit sterischem Potential $\f{V}(Ω, Ω')$
      \item $L \gg D$
      \item athermisches System als Funktion der Dichte $ρ$ (lyotrop)
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Voraussetzungen}
    \begin{itemize}
      \item Freie Energie darf sich nur wenig ändern bei Dichteänderungen \\
        (dichte Teilchensuspensionen)
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mikroskopische Erklärung für Phasenübergang \only<handout>{\cite{kierfeld_skript}}}
    \begin{block}{Entropien ($L \gg D$)}
      \begin{eqns}
        S_{\t{tr, I}} \approx -k_\t{B} \frac{ρ}{2} D L² &\rightarrow& S_{\t{tr, N}} \approx -k_\t{B} \frac{ρ}{2} \PI L D² \\
        S_{\t{or, I}} \approx k_{\t{B}} &\rightarrow&  S_{\t{or, N}} \approx  0
      \end{eqns}
    \end{block}
    \begin{itemize}
      \item PÜ isotrop nach nematisch
      \begin{itemize}
        \item ausgeschlossenes Volumen nimmt ab
        \item Translationsentropie des Systems steigt
        \item Orientierungsentropie sinkt
      \end{itemize}
      \item am PÜ muss $\Del{S_{\t{tr}}} + \Del{S_{\t{or}}} = 0$
      $\Rightarrow ρ_\t{k} = (L² D)^{-1}$
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Freie Energie \only<handout>{\cite{kierfeld_skript}}}
    \begin{block}{Onsagers helmholtzsche Freie Energie}
      \begin{eqns}
        β \f{f}[ρ] &=& \f{f_0}(T) β + \ln.ρ. + \alert<3|handout:0>{\int \!\!\!\! \dif{Ω} \f{f_v}(Ω) \ln(\f{f_v}(Ω))} \\
        &&{} + \alert<4|handout:0>{\frac{ρ}{2} \int \!\!\!\! \dif{Ω} \dif{Ω'} \f{f_v}(Ω) \f{f_v}(Ω') \alert<2|handout:0>{\f{V_\t{a}}(Ω, Ω')}}
      \end{eqns}
    \end{block}
    \begin{itemize}
      \item $ρ$: Anzahl Teilchen pro Einheitsvolumen und -winkel
      \item \alert<2|handout:0>{$\f{V_\t{a}}(Ω, Ω')$ ausgeschlossenes Volumen (Stäbchen haben Orientierung $Ω$ und $Ω'$)}
      \item \alert<3|handout:0>{3. Term: Orientierungsentropie (der Winkelverteilung)}
      \item \alert<4|handout:0>{4. Term: Translationsentropie (Ausschlussvolumeneffekte)}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Onsagers Lösung \only<handout>{\cites{kierfeld_skript, deGennes}}}
  \begin{block}{Lösungen für die Winkelverteilung}
    \begin{itemize}
      \item isotrope Lösung: $f_v = \frac{1}{4\PI}$
      \item finde weitere Lösung durch Minimierung von $\f{f_{v, N}}(Ω) \propto \cosh(α \cos.θ.)$ in $α$
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{columns}
    \column{0.7\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Wahrscheinlichkeitsverteilung für Ausrichtung der Moleküle
        \begin{itemize}
          \item nematische Lösung: Winkeldistribution (wegen axialer Symmetrie unabhängig von $φ$)
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \column{0.3\textwidth}
       \includegraphics[scale=0.4]{build/graphic/an_distrib.pdf}
       \captionof{figure}{Winkeldistribution \cite{deGennes}}
  \end{columns}
\end{frame}
